
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb,amsfonts,textcomp}
\usepackage{array}
\usepackage{supertabular}
%\usepackage{ragged2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tkz-fct}

\usepackage{hhline}
\usepackage{multirow}

\usepackage{multicol}
\makeatletter
\newcommand\arraybslash{\let\\\@arraycr}
\makeatother
% Page layout (geometry)
\setlength\voffset{-2.54cm}
\setlength\hoffset{-2.54cm}
\setlength\topmargin{1cm}
\setlength\oddsidemargin{1cm}
\setlength\evensidemargin{1cm}
\setlength\textheight{27.7cm}
\setlength\textwidth{19cm}
\setlength\footskip{0.0cm}
\setlength\headheight{0cm}
\setlength\headsep{0cm}
\setlength{\parindent}{0cm} 
\setlength\tabcolsep{1mm}
\setlength\columnseprule{0.4pt}
\renewcommand\arraystretch{1.3}
\title{}
\begin{document}
\begin{center}
 1S1 \hspace{5.5cm}corrigé du D.S. n° 1 \hspace{5.5cm} Mercredi 16 octobre 2018 \\
\end{center}

\begin{multicols}{2}
		
		\underline{exercice 1 :}\newline
		\begin{enumerate}
					\item équation : $R^{2} - R - 12 = 0$.\\
$a = 1$ ; $b = -1$ ; $c = -12$\\
$\Delta =\left(-1\right)^{2}-4\times\left(1\right)\times\left(-12\right)=49$\\
Le polynôme $R^{2} - R - 12$ admet exactement deux racines réelles :\\
$R_1=\dfrac{1-\sqrt{49}}{2}=\dfrac{1-7}{2}=-3$\\
$R_2=\dfrac{1+\sqrt{49}}{2}=\dfrac{1+7}{2}=4$\\\textbf{Les solutions de l'équation sont : $\mathbf{R=4}$ ou $\mathbf{R=-3}$.}
					\item équation : $4 t = - 5 t^{2} - 5$.\\
Cette équation équivaut à : $5 t^{2} + 4 t + 5 = 0$.\\
$a = 5$ ; $b = 4$ ; $c = 5$\\
$\Delta =4^{2}-4\times\left(5\right)\times\left(5\right)=-84$\\
Le polynôme $5 t^{2} + 4 t + 5$ n'admet aucune racine réelle.\\\textbf{L'équation n'admet aucune solution sur $\mathbf{\mathbb{R}}$.}
					\item équation : $3 x^{2} + 24 x + 48 = 0$.\\
$a = 3$ ; $b = 24$ ; $c = 48$\\
$\Delta =24^{2}-4\times\left(3\right)\times\left(48\right)=0$\\
Le polynôme $3 x^{2} + 24 x + 48$ admet exactement une racine réelle :\\
$x_0=\dfrac{-24}{2 \times 3}=\dfrac{-24}{6}=-4$\\\textbf{La solution de l'équation est : $\mathbf{x=-4}$.}
				\end{enumerate}	
		
		\underline{exercice 2  :}\newline
		\begin{enumerate}
					\item Le vecteur $\overrightarrow{AB}$ est un vecteur directeur de la droite $\left(AB\right)$.\\
Ce vecteur a pour coordonnées : $\overrightarrow{AB}\begin{pmatrix}5\\2\end{pmatrix}$.\\Soit $M$ un point du plan. Notons ses coordonnées $M(x,y)$.\\
Le vecteur $\overrightarrow{AM}$ a pour coordonnées :
$\overrightarrow{AM}\begin{pmatrix}x+2\\y-3\end{pmatrix}$
Alors $M$ est sur la droite $(AB)$ si et seulement si les vecteurs $\overrightarrow{AM}$ et $\overrightarrow{AB}$ sont colinéaires.\\
C'est à dire :\\
$M \in (AB) \iff 5 \times\left(y-3\right){}-2\times\left(x+2\right)=0$\\
En développant le premier membre de l'équation, on obtient l'équation :\\
$\mathbf{-2x+5y-19=0}$ qui est \textbf{une équation cartésienne de } $\mathbf{\mathcal{D}_1}$.
					\item Le vecteur $\overrightarrow{v}\begin{pmatrix}2\\3\end{pmatrix}$ est un vecteur directeur de la droite $\mathcal{D}_2$.\\
					La droite $\mathcal{D}_2$ admet donc une équation cartésienne du type $3 x - 2 y + c = 0$\\
					De plus, le point $C(-1;4)$ est sur cette droite. Ses coordonnées doivent vérifier l'équation. Donc :\\
					$3\times(-1) - 2 \times 4 + c = 0$,		Ce qui donne $c = 11$.\\
					Finalement, $\mathbf{3 x - 2 y + 11 = 0}$ est \textbf{une équation cartésienne de} $\mathbf{\mathcal{D}_2}$.
				\end{enumerate}	
		
		\underline{exercice 3 :}\newline
		\begin{enumerate}
					\item $P_1(x)=x^{2} - 4 x + 5\\
\phantom{P_1(x)}=\left(x - 2\right)^{2}-2^{2}+5\\
\phantom{P_1(x)}=\mathbf{\left(x - 2\right)^{2} + 1}$\\
$\mathbf{\left(x - 2\right)^{2} + 1}$ \textbf{est une forme canonique de }$\mathbf{P_1}$.
					\item $P_2(x)=2 x^{2} + 6 x - 3\\
\phantom{P_2(x)}=2\left(x^{2} + 3 x\right) - 3\\
\phantom{P_2(x)}=2\left(\left(x + \dfrac{3}{2}\right)^{2}-\left(\dfrac{3}{2}\right)^{2}\right)-3\\
\phantom{P_2(x)}=2\left(\left(x + \dfrac{3}{2}\right)^{2} - \dfrac{9}{4}\right) - 3\\
\phantom{P_2(x)}=2\left(x + \dfrac{3}{2}\right)^{2} - \dfrac{9}{2}-3\\
\phantom{P_2(x)}=\mathbf{2 \left(x + \dfrac{3}{2}\right)^{2} - \dfrac{15}{2}}$\\
$\mathbf{2 \left(x + \dfrac{3}{2}\right)^{2} - \dfrac{15}{2}}$ \textbf{est une forme canonique de $P_2$}
				\end{enumerate}
				
		\underline{exercice 4 :}\newline
			Les droites $(CD)$ et $(AB)$ doivent être parallèles, donc le vecteur $\overrightarrow{AB}$ est colinéaire avec le vecteur $\overrightarrow{CD}$.\\
			Or $D$ est un point de l'axe des ordonnées, donc ses coordonnées sont : $D(0;y)$ où $y$ est un nombre à déterminer.\\
			Les deux vecteurs cités ont pour coordonnées :\\
			$\overrightarrow{AB}\begin{pmatrix}4-1\\6-3\end{pmatrix}$, donc $\overrightarrow{AB}\begin{pmatrix}3\\3\end{pmatrix}$ et\\ $\overrightarrow{CD}\begin{pmatrix}0-2\\y-8\end{pmatrix}$ donc $\overrightarrow{CD}\begin{pmatrix}-2\\y-8\end{pmatrix}$\\
			D'après la condition de colinéarité, les droites $(CD)$ et $(AB)$ sont parallèles si et seulement si :$3\times\left(y-8\right)-3 \times(-2)=0$
			$3\times\left(y-8\right)-3 \times(-2)=0 \iff 3y-24+6=0 \\ \iff 3y-18 = 0 \iff y = 6$\\
			\textbf{On a donc :} $\mathbf{D(0;6)}$. 
			
		\underline{exercice 5 :}\newline
		\begin{enumerate}
					\item En notant $x$ la longueur $AR$, on a :
					\begin{itemize}
						\item $0 \le x \le 10$
						\item $AR=QR=x$
						\item $RB = 10-x$
					\end{itemize}
					En utilisant la formule qui donne l'aire d'un trapèze, pour exprimer celle du trapèze rectangle $QRBC$ qu'on notera $\mathcal{A}$, on a :\\
					$\mathcal{A}(x) = \dfrac{(CB+QR)\times RB}{2}=\dfrac{(6+x)\times (10-x)}{2}$\\
					$\phantom{\mathcal{A}(x)} =\dfrac{-x^2+4x+60}{2}$\\
					Résoudre le problème revient donc à résoudre l'équation $\mathcal{A}(x)=25$.\\
					$\mathcal{A}(x)=25\iff \dfrac{-x^2+4x+60}{2}=25 \\
					\phantom{\mathcal{A}(x)=25}\iff - x^{2} + 4 x + 60 = 50$.\\
					$\phantom{\mathcal{A}(x)=25}\iff- x^{2} + 4 x + 10 = 0$.\\
$a = -1$ ; $b = 4$ ; $c = 10$\\
$\Delta =4^{2}-4\times\left(-1\right)\times\left(10\right)=56$\\
Le polynôme $- x^{2} + 4 x + 10$ admet exactement deux racines réelles :\\
$x_1=\dfrac{-4-\sqrt{56}}{\left(-1\right) \times 2}=\dfrac{-4-2 \sqrt{14}}{-2}=2 + \sqrt{14}$\\
$x_2=\dfrac{-4+\sqrt{56}}{\left(-1\right) \times 2}=\dfrac{-4+2 \sqrt{14}}{-2}=- \sqrt{14} + 2$\\Les solutions de l'équation sont : $x=- \sqrt{14} + 2$ ou $x=2 + \sqrt{14}$. Mais seul la deuxième solution convient, puisque $- \sqrt{14} + 2<0$.\\
\textbf{Finalement, le point R doit être situé à $\mathbf{2 + \sqrt{14}}$cm du point A pour répondre à la contrainte de l'exercice... Soit environ à 5,7 cm du point A.}

					\item $\mathcal{A}(x)=- \dfrac{x^{2}}{2} + 2 x + 30\\
=- \dfrac{1}{2}\left(x^{2} - 4 x\right) - 30\\
=- \dfrac{1}{2}\left(\left(x - 2\right)^{2}-2^{2}\right)-30\\
=- \dfrac{1}{2}\left(\left(x - 2\right)^{2} - 4\right) - 30\\
=- \dfrac{1}{2}\left(x - 2\right)^{2} -2- 30\\
=\mathbf{- \dfrac{\left(x - 2\right)^{2}}{2} + 32}$\\
$\mathbf{\mathcal{A}(x)}$\textbf{est maximal quand R est situé
à 2cm de A et dans ce cas, l'aire du trapèze est de 32 cm²}				\end{enumerate}	
	\end{multicols}
\end{document}